明日大嶼是港版一帶一路

明日大嶼是港版一帶一路
（時事評論員 劉細良） - 劉細良

明日大嶼計劃鐵定要上馬了，明眼人一望就知道同乜嘢土地供應不足、老人院舍不足無關，呢個規劃係中共大灣區發展計劃一部份。土地供應小組黃遠輝、曾鈺成做了「死茄哩啡」，唔使嬲，以林鄭高超政治手腕，會有其他公職派彩作補償。

耗資萬億明日大嶼計劃正式宣佈香港告別自由市場經濟，走向習近平「中國模式」。當日林鄭選舉，提出理財新思維口號，大家不以為意，咸認為只是亂噏當秘笈，而家諗番轉頭，所謂新思維，就是打開庫房，擴大政府支出，但並非用於改善民生，而是用政府之手去進行巨額投資，美其名叫投資未來。

目前大陸不斷宣傳的「中國模式」，就是突出國有企業部份、突出政府產業政策、扶助央企，突出政府投資作用，所以才有國進民退現象，同時否定改革開放40年以來市場改革的作用。

這種「中國模式」根本唔係乜嘢天才創新，實乃剽竊自80年代發展社會學內的日本及四小龍模式，強調政府行為及產業政策，在國家由進口替代階段變成出口導向的重要性。

80年代世界國家此消彼長，走自由市場的拉丁美洲不斷出現經濟危機，反觀亞洲威權體制下的韓國、新加坡、香港及台灣，卻實現了快速經濟成長，引發了學者的關注。

這種學術討論本來就是十年河東十年河西，也只是學術潮流而已。

中共將四小龍模式改造出山寨理論「中國模式」，用來自high，突出共產黨廉潔無私理應永遠執政也罷，殊不知大陸學者國師上腦，
將千瘡百孔遠離事實的「中國模式」變成黨國意識形態理論，不單在國內洗腦，禁制其他學者挑戰，
並且向外輸出，先是2012年在香港成為國民教育指引，結果觸發了大規模反國教運動，也是後來雨傘運動的預演。至於更為關鍵的中美關係，
同樣因為中共高舉「中國模式」，挑戰美國領導地位，在奧巴馬政府後期，朝野已經醞釀改弦易轍。

「中國模式」向落後國家輸出，配合一帶一路、上海及中非合作論壇，在美國眼中的中共已經重新回到毛澤東輸出革命，亞非拉人民大團結對抗美帝老路。

「中國模式」國進民退

「中國模式」就是國家資本主義，借助西方自由貿易體系，利用人家的科技創新，在國家產業政策扶植下，打垮對手佔據市場，而所謂中美貿易戰，其實是衝着「中國模式」而來。

大陸廢柴學者忽視了四小龍模式最重要客觀現實，就是四小龍產業政策是美國主導下的國際分工，台灣、韓國發展晶片生產，香港發展金融業，以至日本科技製造業，都是美國產業升級，由跨國公司將技術轉移作配合，所以才會由進口替代變成輸出歐美的出口導向。

這種模式隨着1978年鄧小平改革開放已移入內地，所以才有鄧小平「韜光養晦」及江澤民「悶聲發大財」，至少表面上尊重美國世界霸權地位。

香港本來是自由市場資本主義的代表，一國兩制也是這樣背景下產生，問題是在「中國模式」統合下，
香港本來由市場企業主導變成了政府投資主導，官方規劃主宰一切，當香港也出現國進民退時，央企刮走大量利潤，香港的民企又何來發展空間呢？

明日大嶼內容極低透明度，財務預算又冇譜，早就違反了過去多年香港政府決策程序，反而更接近一帶一路項目，如巴基斯坦的中巴經濟走廊。

劉細良
時事評論員

下一則
下一則
香港官場，政以賄成 (古德明)